%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% (UE-KHOL-PMI), Frank Wagner
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{2018--2019 : Fondements des mathématiques 1, semestre d'automne}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2018/09/25
Référence bibliographique : \url{http://les.mathematiques.free.fr/pdf/livre.pdf}

\subsection{Khôlle du 25 septembre 2018}

\subsubsection{Programme}
Fonctions usuelles et opérations de base sur les applications ; croissances comparées. Suites et sommes arithmétiques. Bases de la logique et techniques de démonstration (récurrence, absurde, etc.). Notions ensemblistes : intersection, réunion, différence, complément, produit cartésien, ensemble de parties. Relation d'équivalence, d'ordre. Borne sup/inf, \(\sup\)/\(\inf\), \(\max\)/\(\min\).


\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Donner la définition d'une relation d'équivalence.
\item Qu'est-ce qu'un ordre total ? Est-ce qu'un ensemble totalement ordonné admet un élément minimal ? Et s'il est borné ?
\item Définir la notion d'injectivité, surjectivité, bijectivité. Exemples.
\item Croissances comparées.
\item Dérivation d'une composition de fonction.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  Simplifier les expressions suivantes
  \[
  \arcsin\left(\sin\left(\frac{3\pi}{2}\right)\right), \quad \arcsin\left(\cos\left(\frac{\pi}{5}\right)\right), \quad \tan\left(\arccos(\sqrt 5)\right).
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  En utilisant la formule de la dérivation d'une composée de fonctions, retrouver la dérivée des fonction \(\operatorname{argsinh}\) et \(\arccos\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer l'ensemble de définition maximal, la parité, puis dériver la fonction sur \(\left]0,\pi/2\right[\)
  \[
  f:x\mapsto\arccos\left(\sqrt{1-\sin^2(x)}\right).
  \]
\end{exo}


\begin{exo}
  Soient \(f\) et \(g\) deux fonctions. Montrer que si \(f\circ g\) est injective, alors \(g\) l'est aussi. Montrer que si \(f\circ g\) est surjective, alors \(f\) l'est aussi. Sont-ce des équivalences ? Donner des exemples.
\end{exo}

\begin{exo}
  On étudie la suite suivante, définie par récurrence pour \(n\in\N\)
  \[
  \forall n\in\N^*, u_{n+1}=2u_n +1,\quad u_0=1.
  \]
  \begin{enumerate}
  \item Trouver la relation de récurrence satisfaite par la suite \(v_n=u_n+1\).
  \item En déduire une formule simple pour \(v_n\), puis pour \(u_n\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \((u_n)_{n\in\N}\) la suite récurrente d'ordre 2 définie par
  \[
  \begin{cases}
    u_{n+2}=3u_{n+1}-6u_n & \forall n\geq2\\
    u_0= 7 &\\
    u_1=0&\\
  \end{cases}
  \]
  Montrer que pour tout \(n\in\N\), \(u_n\) est divisible par 7.
\end{exo}

\begin{exo}
  Démontrer l'équivalence des assertions suivantes
  \[
  P\iff Q \sim \lnot Q\iff\lnot P,\qquad\neg(P\implies Q) \sim P\wedge (\neg Q)
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f\) une fonction définie sur \(\R\). Écrire avec des quantificateurs les assertions suivantes :
  \begin{enumerate}
  \item \(f\) présente un minimum,
  \item \(f\) n'est pas décroissante,
  \item \(f\) s'annule au plus une fois.
  \end{enumerate}
  Étudier la valeur de ces assertions pour \(f(x)=\arctan(x)\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f\) une fonction. Traduire les assertions suivantes à l'aide de quantificateurs, puis écrire leur négation :
  \begin{enumerate}
  \item \(f\) est injective,
  \item \(f\) est croissante,
  \item \(f\) est paire.
  \end{enumerate}
\end{exo}


\begin{exo}
  Étudier la fonction suivante : déterminer son domaine de définition maximal, sa parité, sa dérivée
  \[
  x\mapsto\arcsin\left(\frac{x}{x^2+1}\right).
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(a\in\left]0,2/\pi\right[\). On étudie la suite suivante, définie pour \(n\in\N^*\) : \(u_n=\prod_{k=1}^n\cos(a/2^k)\).
  \begin{enumerate}
  \item Simplifier le produit suivant. \emph{Indication : multiplier par \(\sin(a/2^n)\) et raisonner par récurrence.}
  \item En déduire la limite lorsque \(n\to+\infty\) de
    \[
    \sum_{k=1}^n\ln\left(\cos\left(\frac{a}{2^k}\right)\right).
    \]
  \end{enumerate}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2018/10/08

\subsection{Khôlle du 8 octobre 2018}

\subsubsection{Programme}
Ordres et exemples, définition d'un corps, borne sup' et axiome de la borne sup', calcul de cardinal, nombres complexes (Euler, Moivre, exponentielle, ...)

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Définition d'une borne supérieure, axiome de la borne sup
\item Définition des coefficients binomiaux, triangle de Pascal
\item Formules d'Euler et de Moivre
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}
\begin{exo}
  Calculer le signe des expressions suivantes
  \[
  \log_2(10)-3,\quad\sin(3),\quad\ln(\pi/4),\quad\arcsin(0,3).
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Calculer la valeur des expressions suivantes, lorsqu'elles sont définies
  \[
  \arctan(1),\quad\sin(\arccos(\sqrt 5)),\quad\arcsin(\cos(\sqrt 5)).
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Étudier puis simplifier l'expression des fonctions suivantes
  \[
  x\mapsto \arcsin(\sin(x)),\quad x\mapsto\arcsin\left(\sqrt{1-\cos^2(x)}\right).
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Calculer
  \[
  \sum_{k=1}^{100}\frac{1}{k(k+2)}.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer la limite lorsque \(n\to+\infty\) de
  \[
  \sum_{k=1}^n \ln\left(\frac{k}{k+1}\right).
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer l'ensemble des solutions réelles des équations
  \[
  e^{6x}+e^{4x}+e^{2x}=0,\quad e^{2x}+e^x-1=0
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f=\cos\). Examiner les assertions suivantes ; les démontrer lorsqu'elles sont vraies, et proposer un contre-exemple sinon.
  \begin{enumerate}
  \item \(\exists x\in\Z,\, \forall y\in\Z,\, x+y/2\in\Z\),
  \item \(\forall x\in\Z,\, \exists y\in\Z,\, x+y/2\in\Z\),
  \item \(\forall x\in\R,\, \exists y\in\R,\, f(y)>f(x)\),
  \item \(\forall x\in\R,\, \exists y>x,\, f(y)=f(x)\).
  \end{enumerate}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2018/10/22

\subsection{Khôlle du 22 octobre 2018}



\subsubsection{Programme}
Opérations sur les suites, suites d'ordre 1 et 2, convergence, opérations sur les limites, théorèmes des gendarme, suites adjacentes. Racines n-ièmes de l'unité, trinôme du second degré à coefficients complexes, géométrie plane dans \(\C\). (pas d'informations sur le cours après le 10 octobre).

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Définition et théorème de convergence des suites adjacentes.
\item Énoncer le théorème des gendarmes pour les suites réelles.
\item Trouver les racines complexes du trinôme \(z^2-2z+2\).
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  On considère
  \[
  A=\left\{\frac{1}{1+x^2},\,x\in\left]0,1\right]\right\},\,B=\left\{2+\frac{2}{n},\,n\in\N^*\right\}.
  \]
  Les ensembles \(A\) et \(B\) sont ils bornés ? Admettent-ils une borne inférieure/supérieure ? Un élément minimal/maximal ?    
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer l'ensemble des \((x,y)\in\R^2\) qui vérifient
  \[
  x^2+y^2-2xy\leq 1,
  \]
  et faire un dessin.
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(p\) en entier supérieur ou égal à \(2\).  Montrer que l'ensemble
  \[
  \left\{\frac{m}{p^n}, (m,n)\in\Z\times\N\right\}
  \]
  est dense dans \(\R\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f:\Q\to\Q\) une fonction qui vérifie
  \[
  f(x+y)=f(x)+f(y)
  \]
  pour tous \(x,y\in\Q\).
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer \(f(0)\).
  \item Pour \(x\in\Q\), exprimer \(f(-x)\) en fonction de \(f(x)\).
  \item Montrer que pour tout \(n\in\N\) et tout \(x\in\Q\), \(f(nx)=nf(x)\), puis généraliser cette propriété à \(n\in\Z\).
  \item Finalement, montrer que \(f(x)=xf(1)\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(X=\sqrt 2+\sqrt[3]{3}\). On se propose de montrer que \(X\) est irrationnel.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que \(\sqrt 2\) est irrationnel.
  \item Calculer \((X-\sqrt 2)^3\), et en déduire une équation de la forme \(a(X)\sqrt2+b(X)=0\).
  \item Raisonner par l'absurde conclure.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \((u_n),(v_n)\) deux suites réelles, et \((a,b)\in\R^2\) tels que
  \[
  \begin{cases}
    \forall n\in\N,\, u_n\leq a,\, v_n\leq b,\\
    \lim_{n\to+\infty}(u_n+v_n)=a+b.
  \end{cases}
  \]
  Montrer que \(u_n\to a\) et \(v_n\to b\).
\end{exo}

\begin{exo}
  \begin{enumerate}
  \item Soient \((a,b)\in\R_+^2\). Montrer que
    \[
    2\sqrt a\sqrt b \leq a + b.
    \]
  \item On considère les suites \((u_n)\) et \((v_n)\) définie par
    \[
    u_0=a,\, v_0=b,\, u_{n+1}=\sqrt{u_nv_n},\, v_{n+1}=\frac{u_n+v_n}{2},
    \]
    pour tout \(n\in\N\). Montrer que ces suites sont bien définies, et que pour tout \(n\geq 1\),
    \[
    u_n\leq v_n, \, u_n\leq u_{n+1},\, v_n\geq v_{n+1}.
    \]
  \item Montrer que ces suites convergent vers la même limite. On l'appelle la moyenne arithmético-géométrique.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère les suites suivantes, définies pour \(n\in\N^*\) :
  \[
  u_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{\sqrt k}-2\sqrt n,\quad v_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{\sqrt k}-2\sqrt{n+1}.
  \]
  Montrer que ces suites sont adjacentes.
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \((u_n)_{n\in\N}\) une suite croissante. On suppose que \((u_{2n})\) converge vers une limite réelle. Montrer que \((u_n)\) converge aussi. Est-ce que les limites sont les mêmes ?
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2018/11/6

\subsection{Khôlle du 6 novembre 2018}



\subsubsection{Programme}
Même programme que la semaine dernière, avec (peut-être) quelques exercices sur les complexes traités en TD.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Qu'est-ce qu'une similitude directe ? Que dire de la composition de similitudes directes ? Indirectes ?
\item Résoudre l'équation \(z^2=2i\), d'inconnue \(z\).
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}
\begin{exo}
  Exprimer les nombres complexes suivants sous forme exponentielle
  \[
  \sqrt 2,\quad i+1,\quad 4i-2.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre dans \(\C\) l'équation
  \[
  \abs{z+1}=\abs{z}+1.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre dans \(\C\) le système
  \[
  \left\{\begin{aligned}
    x-y &= 2i \\
    xy &= 1.
  \end{aligned}\right.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \((u_n)\) une suite de réels non nuls vérifiant
  \[
  \lim_{n\to+\infty}\frac{u_{n+1}}{u_n}=0.
  \]
  Montrer que \((u_n)\) converge vers \(0\). Existe-t-il de telles suites ?
\end{exo}


\begin{exo}
  On considère la suite définie pour \(n\in\N^*\) par \(u_n=\left(1+\frac{1}{n}\right)^n\).
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tout \(x\in\R_+\), \(x-x^2/2\leq \ln(x)\leq x\).
  \item En déduire que \(\lim_{n\to+\infty}u_n=e\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \((u_n)\) et \((v_n)\) deux suites réelles qui vérifient
  \[
  \lim_{n\to+\infty}(u_n+v_n)=2,\quad\lim_{n\to+\infty}(u_nv_n)=1.
  \]
  Étudier la convergence de ces suites.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2018/11/13

\subsection{Khôlle du 13 novembre 2018}

\subsubsection{Programme}
Les élèves ont travaillé sur les complexes et les suites réelles en TD. En cours (hors programme des exercices), théorème de Ramsey, théorème de Bolzano-Weierstrass, suites et séries géométriques. Arithmétique : division euclidienne, pgcd, ppcm, théorème d'Euclide, de Bézout, de Gauss. Équation diophantienne.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Énoncer le théorème de Bolzano-Weierstrass en définissant les notions utilisées.
\item Énoncer les théorèmes de Bézout et de Gauss.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}


\begin{exo}
  Déterminer le module et un argument des nombres complexes suivants
  \[
  z_1=5i-5,\quad z_2=3+2\sqrt3 i,\quad z_3=e^{6i\pi/7}+1.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Trouver les racines complexes du polynôme
  \[
  P(z)=z^6+z^5+iz^4.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(\theta\in\left]-\pi,\pi\right]\).
  \begin{enumerate}
  \item Par un calcul direct, trouver l'argument et le module de \(z=1+e^{i\theta}\).
  \item À l'aide d'un dessin et d'arguments géométriques, retrouver l'argument.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(z_1,z_2\in\C\).
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que
    \[
    \abs{z_1+z_2}^2+\abs{z_1-z_2}^2=2(\abs{z_1}^2+\abs{z_2}^2).
    \]
  \item On suppose que \(\abs{z_1},\abs{z_2}\leq1\). En déduire que
    \[
    \min(\abs{z_1+z_2},\abs{z_1-z_2}) \leq \sqrt 2
    \]
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(\theta\in\R\) et \(n\in\N\). Calculer
  \[
  C_n=\sum_{k=0}^n
  \begin{pmatrix}
    n\\k
  \end{pmatrix} \cos(k\theta).
  \]
  \emph{Indication : calculer \((e^{i\theta}+1)^2\) de deux manières différentes.}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f:z\mapsto\frac{1}{1-z}\). Déterminer son ensemble de définition \(D_f\), puis l'image dans le plan complexe de \(D_f\cap \mc U\). Faire un dessin.  
\end{exo}

\begin{exo}
  Montrer qu'une suite qui tend vers \(+\infty\) n'est pas majorée. Que dire de la réciproque de cette assertion ?
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \((u_n)\) une suite convergente. Montrer qu'elle de Cauchy, c'est-à-dire que
  \[
  \forall\eps>0,\,\exists N>0,\,\forall p,q\geq N,\,\abs{u_p-u_q}\leq\eps.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \((u_n)\) une suite réels strictement positifs telle que
  \[
  \lim_{n\to+\infty}\frac{u_{n+1}}{u_n} = l \in \R.
  \]
  \begin{enumerate}
  \item On suppose que \(l>1\). Montrer que \(u_n\to+\infty\).
  \item On suppose que \(l<1\). Montrer que \(u_n\to0\).
  \item Que peut-on dire sur la suite lorsque \(l=1\) ?
  \end{enumerate}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
